校長一個擁抱 救走30個仔

校長一個擁抱 救走30個仔

【本報訊】警方圍封理大第二天晚上，數十個中學校長趕赴校園，一晚帶走超過300名學生，為緊張局勢帶來轉機。李建文是第一批進入理大的校長，學生對他們充滿誤解和敵意。李校長沒說太多，主動給學生一個擁抱，聆聽他們的心聲，通宵陪伴。接着一周他每天都進去，帶了超過30個學生出來。他希望「救得一個得一個」，告訴每一位被困學生：「校長老師冇放棄過你哋。」

「你係邊個呀？你入嚟做咩？」吸過催淚氣體、穿過警方防線、踏着頹垣敗瓦，李建文與一眾校長終於走進理大校園，首先換來的不是掌聲歡呼聲，而是充滿不信任的高聲質問。當過外展社工、身經百戰的李校長也為之震撼，當他表明來意，黑衣人的態度開始轉變，但要他解答的問題仍然很多：「點解𠵱家先嚟呀？」「你目的係咩呀？」「你帶走學生，佢俾人拉喎！」

沒有長篇大論，沒有問長問短，李校長主動將走近的男生一抱入懷。一個動作，消弭了敵意，換來澄清誤解的機會。李校長事後得知，當時被圍困多時的留守者正準備再次突圍，劍拔弩張之際一批自稱校長的陌生人走進來，學生當刻有敵意也很正常。這或許是最壞的時機，讓校長們置身危機中，卻是最好的時候，化解一場可能出現的流血衝突。

李校長任職的天主教慈幼會伍少梅中學沒學生被困，冒險走進理大只為一份教育信念：「當你親眼見到現場仲有好多年輕人有需要時，我覺得有一份使命，應該要嘗試帶學生出嚟。」他認為學生性命最寶貴，若堅持留守會有太多危險和不確定性。

保安局長李家超上周三將所有自願離開理大者形容為「自首」，當時被李校長公開指與政府承諾不符。數小時後李家超改稱18歲以下者離開理大是「將自己交給警方處理」。李校長表示，當時擔心留守者因此不願離開，已離開的學生或感到被校長出賣，不願接受學校協助和輔導。他公開回應李家超是有實際需要，亦希望大眾知道很多有心的校長和教師「從來冇放棄任何一個學生」。

李校長認為，或許有些學生違法或做錯，但教育工作者的責任是教好他們，「單純嘅指摘唔可以令一個人不斷地反思自己，變得更加好」。他強調並非包庇，但需明白學生行為背後原因，「可能佢諗得激進咗，但你要明，明咗唔一定要認同」，教育不能止於告訴學生「你錯了」，而是令對方願意聽，「首先佢覺得你公道，佢先有機會聽你講嘢」。

李校長透露，上周共有超過100名校長進入理大，更有校長親自送學生回家。很多學生有不同程度創傷，當務之急是跟進會否有創傷後遺症，長遠或影響成長、社交及學習，要做好關愛的工作。他希望政府明白，以和平和彈性思維處理衝突是有用的，亦期望衝突雙方承認不足，尋求社會各界原諒，才有機會令社會行前一步，否則對立只會無日無之。

■記者鄧力行

中學校長李建文（中）18日深夜進入理大校園協助留守的抗爭者。資料圖片

1130 中學生銀髮集會 12.1 中環遊行 尖沙咀遊行 12.8民陣集會

離開左不等於被救，免刑責先係獲救，更何況小朋友無做錯到

同意
只係等秋後算賬,預約被捕
不過後事既野無人預計到,佢地都係做當下自認最好既處理方法
令班小朋友即時免於恐懼都係好事,否則長期處係咁恐懼既環境底下,對心理好大影響.